\section{Aktueller Stand}

In diesem Kapitel wird auf den aktuellen Stand der Technik und der Marktintegration von Biogas und Biomethan eingegangen. Zusätzlich wird der rechtliche Rahmen erläutert und Hemmnisse aufgezeigt, die den Prozess hin zu einer Flexibilisierung von Biogasanlagen erschweren.


\subsection{Stand der Technik}\label{chap:stateofart}

Die Hauptbestandteile von Rohbiogas sind Methan mit \SIrange{50}{75}{\percent}, Kohlenstoffdioxid mit \SIrange{20}{50}{\percent} und Wasserdampf mit \SIrange{1}{5}{\percent}. Daneben kann es auch Schwefelwasserstoff, Ammoniak, Stickstoff und Siloxane enthalten. Die genaue Zusammensetzung des Biogas ist hierbei in erster Linie abhängig von der zur Produktion verwendeten Biomasse \parencite{Rasi09}. Sie bestimmt damit außerdem welche Gasreingungs- und Aufbereitungsverfahren durchgeführt werden müssen, damit es als Biomethan in das deutsche Erdgasnetz eingespeist werden darf. Dabei ist das Hauptziel den Methananteil, und damit den Heizwert, zu erhöhen und die übrigen Bestandteile soweit wie möglich zu reduzieren. Die wichtigsten Anforderungen, gestellt durch den \glspl{DVGW}, sind in \ref{tab:tab_gasgrid_spec} zusammengefasst. Die geringen Anteile von Siloxanen und Ammoniak im Biogas werden oft durch andere Gasreinigungsverfahren entfernt, sodass eine separate Abtrennung meist nicht nötig ist. \parencite{FNR14}\parencite{KoBi16}

\input{table_gasgrid-specifications.tex}


Bisher wird das Biomethanpotenzial allerdings nur geringfügig genutzt. Die Anzahl von Biogasanlagen liegt im Jahr \SI{2019}{\relax} bei ca. \SI{9523}{\relax} \parencite{FaBio19}. Dagegen sind nur \SI{213}{\relax} Biogasaufbereitungsanlagen in Betrieb mit einer Methaneinspeisekapazität von gut \SI{130000}{\normvolh}. Zehn weitere Anlagen sind in Planung und sollen spätestens \SI{2020}{\relax} in Betrieb genommen werden. In \ref{fig:gas-upgradingDE} ist die Verteilung der verschiedenen Biogasaufbereitungsverfahren im Jahr \SI{2017}{\relax} in Deutschland, für damals noch \SI{196}{\relax} Anlagen, dargestellt. \parencite{dena19}

\input{plot_upgrading_tech.tex}

% Schema zeichnen? - siehe Word

Die aufgezeichneten Technologien werden genutzt, um \ce{CO2} vom Biogas abzuscheiden, und entsprechen dem aktuellen Stand der Technik. Sie werden Im Folgenden näher erläutert. 


\subsubsection{Absorptionsverfahren}\label{chap:absorp}

Die Absorptionsverfahren gehören zu den gängigsten Prozessen. Man unterscheidet dabei zwei verschieden Prinzipien. Während der physikalischen Absorption werden unerwünschte Bestandteile eines Gasstroms in einem Flüssigkeitsstrom gelöst. Der Konzentrationsunterschied des Gases in beiden Medien ist dabei die treibende Kraft für den Stoffübergang. Wenn die abgeschiedenen Gasbestandteile dabei mit dem Lösungsmittel reagieren, spricht man von chemischer Absorption. \parencite{Rasi09} \smallskip

Das weltweit verbreitetste Verfahren ist die \gls{DWW} mit einem Anteil von \SI{41}{\percent}. Sie basiert auf der physikalischen Absorption von Gasen in Wasser. Das Verfahren nutzt dabei aus, dass die Löslichkeit von Methan bei \SI{25}{\degreeCelsius} \SI{26}{\relax} mal schlechter als von Kohlenstoffdioxid. Das Rohbiogas wird unter hohem Druck in die flüssige Phase des Absorbers geleitet, wo \ce{CO2} absorbiert wird. Zur Regeneration wird das Lösungsmittel anschließend mit Luft in einen Desorber geleitet, wo sich das \ce{CO2} vom Wasser löst. Danach wird das Wasser zurück in den Absorber geführt. Das Schwachgas, das kleine Mengen von \ce{CH4} enthält muss nachbehandelt werden bevor es in die Atmosphäre geleitet wird.  \parencite{KGKK2019} \parencite{BHPT13} \smallskip

Neben der \gls{DWW} werden auch ähnliche Waschverfahren mit organischen Lösungsmitteln verwendet, genannt Polyglykolwäsche. Wie bei der \gls{DWW} gibt es eine Absorptionsstufe bei erhöhtem Druck und eine Regenerationsstufe. Die Polyethylenglykol-Dimethylether Waschmittel, bekannt unter den Handelsnamen Genosorb \textsuperscript{\textregistered} oder Selexol \textsuperscript{\textregistered}, weisen eine deutlich höhere \ce{CO2}-Löslichkeit als Wasser auf. So sind kleinere Waschmittelmengen und Absorberabmessungen möglich. \parencite{FNR14} \smallskip

Die Aminwäsche funktioniert nach dem Prinzip der chemischen Absorption. Saure Gasbestandteile im Biogas, \ce{CO2} und potenziell \ce{H2S}, reagieren im Absorber exotherm reversibel mit einer Lösung aus Wasser und Aminen und werden somit chemisch gebunden. Das meist verwendete Amin ist Methyldiethanolamin (MDEA). Die Regeneration des Lösungsmittels findet in einer Stripkolonne statt. Dazu wird es auf \SIrange{120}{160}{\degreeCelsius} aufgeheizt, um die nötige Reaktionswärme aufzubringen. Das gelöste \ce{CO2} wird in einem Kondensator abgekühlt und in die Atmosphäre geleitet. \parencite{BHPT13} \parencite{KGKK2019}


\subsubsection{Membrantrennverfahren}\label{chap:membrane} 

Biogasaufbereitung mithilfe von Membranverfahren nutzen die unterschiedlichen Permeabilitäten von Gasanteilen mithilfe einer semi-permeabelen Membran. Je nach Molekülgröße können manche Bestandteile auf die andere Seite diffundieren. Für Biogasaufbereitung werden Membranen verwendet, die \ce{CO2}, \ce{H2O}, \ce{O2} und \ce{H2S} durchdringen lassen, während \ce{CH4} und \ce{N2} übrig bleiben. Üblich sind drei verschiedene Arten von Membranen, polymerische, anorganische und Mixed-Matrix-Membranen (MMM). Die Diffusion findet unter hohen Drücken statt, sodass neben den gewünschten Gasen auch Spuren von \ce{CH4} in das Permeat gelangen. Um dem entgegen zu wirken, werden mehrere Membranen seriell verbunden, um die Verluste zu verringern. Außerdem werden nun auch Verfahren entwickelt, die das Membranverfahren mit einer Absorption verbinden. Auf einer Seite der Membran befindet sich ein Lösungsmittel, das gasförmiges \ce{CO2} und \ce{H2S}, das von der anderen Seite diffundiert, absorbiert. Membranverfahren bieten die Möglichkeit preiswert hohe \ce{CH4}-Konzentrationen zu erreichen. Wegen der großen Menge an möglichen Membranmaterialien besteht zudem hohes Optimierungspotenzial. \parencite{KGKK2019}


\subsubsection{Druckwechseladsorption}\label{chap:PSA}

Die \gls{PSA} trennt Gasbestandteile aufgrund ihrer physikalischen Eigenschaften. Das Rohbiogas wird verdichtet und in einen Adsorber geleitet, wo der Adsorbent das enthaltene \ce{CO2} an seine Oberfläche bindet während das \ce{CH4} weiter strömt. Wenn das Material gesättigt ist wird der Druck stufenweise verringert und das Gas wird desorbiert. In der Regel werden Zeolithe oder kohlenstoffbasierte Stoffe als Adsorbent verwendet. Damit ein kontinuierlicher Prozess entsteht, werden mindestens vier Kolonnen hintereinander geschaltet, die sich in unterschiedlichen Stadien der Adsorption oder Regeneration befinden. Vorteile der Technik sind, dass im Gegensatz zu Waschverfahren keine zusätzlichen Kosten für Chemikalien oder Wasser anfallen. Außerdem sind die Systeme trotz ihres relativ komplexen Aufbaus modular und damit auch für kleine Anwendungen geeignet. Ein Nachteil ist, dass der Methananteil im Abgas mit \SIrange{15}{20}{\percent} sehr hoch ist und es weiterer Nachbehandlung erfordert. \parencite{BHPT13} \parencite{KGKK2019} 


\subsubsection{Kryogene Trennverfahren}\label{chap:kryo}

Eine weitere Technologie zur Biogasaufbereitung sind kryogene Verfahren. \ce{CH4} hat mit \SI{-161,5}{\degreeCelsius} eine niedrigere Siedetemperatur als \ce{CO2}, das schon bei \SI{-78,2}{\degreeCelsius} verdampft. Aus diesem Grund können die Gase bei sehr niedrigen Temperaturen voneinander durch Destillation getrennt werden. Zur Aufbereitung wird das Rohbiogas mithilfe mehrerer Kompressoren und Wärmeübertragern verdichtet und auf \SI{-55}{\degreeCelsius} abgekühlt, wo der größte Anteil \ce{CO2} bereits abgetrennt werden kann. Bei \SI{-85}{\degreeCelsius} erstarrt letztendlich das übrig gebliebene \ce{CO2}.  \parencite{KGKK2019} \parencite{AONC2019} 


\subsection{Stand der Forschung und Entwicklung}\label{chap:SoR}

% Einleitung schreiben
Im Folgenden werden die bedeutendsten Technologien zur Biogasaufbereitung vorgestellt, die den \ce{CO2}-Anteil des Biogases zur Methanherstellung nutzen.
% Einletung schreiben


\subsubsection{Sabatier-Prozess}\label{chap:Sabatier}

Das abgeschiedene \ce{CO2} aus den vorangegangenen Aufbereitungsverfahren kann, statt in die Atmosphäre geleitet zu werden, zur Methanisierung genutzt werden. Ein gängiges Verfahren ist der Sabatier-Prozess. Er beschreibt dieexotherme Reaktion von \ce{H2} und \ce{CO2} zu Methan und Wasser mithilfe eines, in der Regel nickelbasierten, Katalysators. \parencite{AONC2019} 
\begin{equation}
	\ce{CO2 + 4H2 -> CH4 + H2O}
\end{equation}
Diesen Vorgang nutzt beispielsweise die Audi e-gas Anlage bereits seit einigen Jahren, indem sie \ce{CO2} aus einer Biogasaufbereitung bezieht und \ce{H2} durch Hydrolyse generiert \parencite{audi13}. \parencite{AONC2019} \newline
Es besteht allerdings auch die Möglichkeit direkt Biogas als \ce{CO2}-Quelle zu verwenden. Die Wahl des Katalysators stellt in dieser Anwendung allerdings immer noch eine Herausforderung dar. Er muss für niedrige Temperaturen geeignet sein, die die Reaktion begünstigen. Außerdem besteht das Risiko der Deaktivierung durch Versintern und Oxidation. Trotzdem muss er reaktiv genug sein, dass kein Methanol entsteht. Bisher ist die direkte Methanisierung mithilfe des Sabatier-Prozesses allerdings reine Theorie und bedarf umfangreicher Forschung. 
\parencite{AONC2019}


\subsubsection{Biochemische Methanisierung}\label{chap:biochem} 

Die biologische Methanisierung ist ein relativ neuer Biogasaufbereitungsprozess. Sie bietet zwei mögliche Konversionspfade. Beide Anwendungen involvieren jedoch Mikroorganismen, die \ce{CO2} und \ce{H2} zu \ce{CH4} umwandeln. Die erste verläuft nach derselben Reaktionsgleichung wie der Sabatier-Prozess. Der Hauptunterschied ist, dass hydrogenotrophen methanogenen Archaeen, als Katalysator agieren. Der zweite Prozess ist eine indirekte Biogasaufwertung, die homoacetogene Bakterien nutzt. Sie wandeln \ce{CO2} zunächst in Acetat um, das danach von acetoklastischem Methanogenen in \ce{CH4} gewandelt wird. Untersuchung der Mikrobenpopulation hat gezeigt, dass die hydrogenotrophen Archaeen allerdings überwiegen überwiegen. \parencite{KGKK2019} \parencite{AONC2019} \parencite{VRM2019}

\input{schema_biogas-production}

Im Jahr\SI{2017}{\relax} existieren zur biologischen Methanisierung in Deutschland sechs Demonstrationsanlagen, von denen in fünf Ex-situ- und in einer In-situ-Methanisierung untersucht werden \parencite{4.2b17}. Im Ex-situ-Verfahren findet die Reaktion in einem separatem Reaktor statt, sodass \ce{H2}, \ce{CO2}, essenzielle Nährstoffe und die Methanogene hinzugefügt werden müssen. Der Vorgang lässt sich gut kontrollieren und sich unter Anderem mithilfe des geeigneten Reaktortyps optimieren. Mit der Electrochaea in Dänemark, die Ex-situ-Methanisierung nutzt, speist seit Herbst 2019 eine der größten PtG-Anlagen Biomethan in das Gasnetz ein \parencite{Echae19}.\parencite{KGKK2019} \parencite{AONC2019} \parencite{VRM2019} \newline 
Im In-situ-Verfahren findet die Reaktion dagegen im gleichen Biomassefermenter, in dem das Biogas entsteht, statt. Die anaerobe Gärung und ihre Zwischenschritte produzieren Zwischenprodukte, wie flüchtige Fettsäuren, \ce{H2} und \ce{CO2}, die für die biochemische Methanisierung benötigt werden. Zum Teil wird zusätzliches \ce{H2}, z.B. aus einer Hydrolyseanlge, in den  Reaktor geleitet, um zusätzliche Methanbildung auszulösen. Die \ce{H2} Konzentration im Reaktor muss dabei bewacht werden, um die Ausgewogenheit der Reaktionen sicherzustellen und die Versauerung durch die Oxidation von kurzkettigen Fettsäuren, wie Butyrat, zu verhindern. Da eine eine Vielzahl von Prozessen gleichzeitig stattfindet, die sich gegenseitig beeinflussen, stellt die Optimierung des Systems technisch immer noch eine Herausforderung dar. Bisher bestehen nur einige kleine Demonstrationsanlagen. Es ist ratsam dahingehend weiter zu forschen, da die vielversprechende Technologie nur wenig Energie verbraucht und gegenüber Gasunreinheiten, wie \ce{H2S} und organische Säuren, tolerant ist. 
\parencite{VRM2019} \parencite{KGKK2019} \parencite{AONC2019} \smallskip
% ToDo: Je nach eingesetzten Material produzieren die Bakterien Biogas mit einem Methangehalt von 50 bis 75 % https://www.umweltbundesamt.de/themen/wirtschaft-konsum/industriebranchen/biogasanlagen#einfuhrung






\subsection{Rechtliche Rahmenbedingungen}\label{chap:law_theo}

Grundlage für die Förderung von Biogas- und Biomethananlagen bildet das \gls{EEG}. Das \gls{EEG} wurde erstmals im Jahr 2000 in Kraft gesetzt und enthielt bis einschließlich zur Fassung des \gls{EEG} \SI{2012}{\relax} hohe Fördersätze für die Erzeugung von Strom aus Biogas. Dies führte zu einem starken Anstieg der installierten Leistung an Biogasanlagen innerhalb dieser Zeitspanne (s. Abb. \ref{fig:ee-cap_biogas}). Seither gibt es nur noch einen im Vergleich geringeren Zubau an Biogasanlagen. \parencite{DanielGromke2019}\smallskip

Mit dem \gls{EEG} \SI{2014}{\relax} kam es zu einer Einführung neuer Rahmenbedingungen für den Einsatz von Biogas und -methan. So wurde die Höchstbemessungsleistung (s. Kap. \ref{chap:law_Bem}), die verpflichtende Direktvermarktung (s. Kap. \ref{chap:law_DV}), die Flexibilitätsprämie für Bestandsanlagen (s. Kap. \ref{chap:law_FP}) und der Flexibilitätszuschlag für Neuanlagen (s. Kap. \ref{chap:law_FZ}) implementiert, welches zu einer Entschleunigung des Biogas und -methan Ausbaus führte. Bei der Biogasaufbereitung zu Biomethan kommt erschwerend hinzu, dass die Auszahlung vermiedener Netzentgelte (s. Kap. \ref{chap:law_vN}) im Jahr \SI{2010}{\relax} auf \SI{10}{\Jahre} begrenzt wurde. \parencite{BDEW2019a}


\subsubsection{Höchstbemessungsleistung}\label{chap:law_Bem}

Mit dem \gls{EEG} \SI{2014}{\relax} wurde die Höchstbemessungsleistung eingeführt, wodurch sich die Gegebenheiten für Bestandsanlagen verschlechterten. Nach \S 101 Abs. 1 ist die \glqq Höchstbemessungsleistung [...] die höchste Bemessungsleistung der Anlage in einem Kalenderjahr seit dem Zeitpunkt ihrer Inbetriebnahme und vor dem \DTMdate{2014-01-01}.\grqq{} Wobei nach \S 5 Nr. 4 die Bemessungsleistung diejenige Leistung ist, die eine Anlage innerhalb eines Jahres im Durchschnitt erbringt. \parencite{BJV2014a} Die Höchstbemessungsleistung legt fest, bis zu welcher Einspeisung eine Anlage ihre Vergütung nach dem \gls{EEG} erhält. Liegt die durchschnittliche Einspeisung einer Anlage über der Höchstbemessungsleistung, so erhält der Betreiber für jede darüber hinausgehende erzeugte \si{\kwh} nur den jeweiligen Monatsmarktwert (Definition nach \S 5 Nr. 25 \gls{EEG} 2014). \parencite{Loibl2014}\smallskip

Die Einführung der Höchstbemessungsleistung hat somit massiven Einfluss auf die Erweiterungsmöglichkeiten von Bestandsanlagen, da es sich wirtschaftlich nicht lohnt, die jährliche Stromerzeugung der Anlage zu erhöhen. Hierdurch wird erzielt, dass sich Erweiterungen von Anlagen, statt auf eine Erhöhung der Einspeisung, auf die Flexibilisierung der Anlage konzentrieren. \parencite{DanielGromke2019}


\subsubsection{Direktvermarktung}\label{chap:law_DV}

Bereits mit dem \gls{EEG} \SI{2012}{\relax} wurde eine verpflichtende Direktvermarktung für Biogas- und Biomethananlagen, die nach dem \DTMdate{2014-01-01} in Betrieb genommen wurden und eine Leistung von mehr als \SI{750}{\kw} aufweisen, eingeführt. Mit dem \gls{EEG} \SI{2014}{\relax} wurde ab dem \DTMdate{2016-01-01} die Direktvermarktung auf alle Neuanlagen mit einer Leistung von mehr als \SI{100}{\kw} ausgeweitet.\smallskip

Für kleine Anlagen und Bestandsanlagen ist eine Direktvermarktung freiwillig. Allerdings kann die Flexibilitätsprämie (s. Kap. \ref{chap:law_FP}) bzw. der Flexibiltätszuschlag (s. Kap. \ref{chap:law_FZ}) nur in Anspruch genommen werden, wenn der Strom direktvermarktet wird. Weiterhin bietet das sogenannte Marktprämienmodell einen weiteren Anreiz zu Direktvermarktung, da es durch die Managementprämie zu einer Erhöhung der Einspeiseerlöse um \SI[per-mode=symbol]{0.2}{\ctkwh} kommt.\smallskip

Bei diesem Modell setzt sich die Gesamtvergütung, als anzulegender Wert bezeichnet, aus dem technologiespezifischen Monatsmarktwert und der Marktprämie zusammen. Der anzulegende Wert ist dabei fixiert und entspricht der anlagenspezifischen \gls{EEG} Vergütung plus der Managementprämie. Da der Monatsmarktwert schwankt, wird die Marktprämie monatsscharf angepasst, um den anzulegenden Wert konstant zu halten. \parencite{NKGH-DV}


\subsubsection{Flexibilitätsprämie für Bestandsanlagen}\label{chap:law_FP}

Das Ziel der Flexibilitätsprämie ist es, den Anteil an regelbarer Erzeugungsleistung zu erhöhen und stellt den größten Anreiz für Anlagenbetreiber von Bestandsanlagen dar, zusätzliche flexible Anlagenleistung zu installieren. Dabei kann die Flexibilitätsprämie nur für Anlagen in Anspruch genommen werden, die vor dem \DTMdate{2014-08-01} in Betrieb genommen wurden und nach dem \gls{EEG} vergütet werden.\smallskip

Nach \S 50b \gls{EEG} \SI{2017}{\relax} können \glqq Betreiber von Anlagen [...] von dem Netzbetreiber eine Prämie für die Bereitstellung zusätzlich installierter Leistung für eine bedarfsorientierte Stromerzeugung (Flexibilitätsprämie) verlangen.\grqq{} Dabei beläuft sich die Flexibilitätsprämie auf \SI{130}{\sieuro} je \si{\kw} zusätzlicher flexibler Anlagenleistung pro Jahr für eine gesamte Förderdauer von \SI{10}{\Jahren}. Voraussetzung hierfür ist die seit dem \gls{EEG} \SI{2014}{\relax} verpflichtende Direktvermarktung des erzeugten Stromes. Zusätzlich muss \glqq{}die Bemessungsleistung der Anlage [...] mindestens das \SI{0.2}{\relax}-fache der installierten Leistung der Anlage\grqq{} betragen (s. Anlage 3 Nummer \rom{1} \gls{EEG} \SI{2017}{\relax}). \parencite{BJV2014} \parencite{DanielGromke2019}\smallskip

Die individuelle Flexibilitätsprämie einer Anlage berechnet sich nach Anlage 3 Nummer \rom{2} \gls{EEG} \SI{2017}{\relax} wie folgt:

\begin{equation}
\begin{split}
	FP & = P_{\text{Zusatz}} \cdot \SI{130}{\Eurkw} \\
	& = \left(P_{\text{Inst}} - f_{\text{Kor}} \cdot P_{\text{Bem}}\right) \cdot \SI{130}{\Eurkw}
\end{split}
\end{equation}

Wobei:

\begin{conditions}
	FP					&		Flexibilitätsprämie						\\
	P_{\text{Zusatz}}	&		Zusätzliche flexible Anlagenleistung	\\
	P_{\text{Inst}}		&		Gesamte installierte Anlagenleistung	\\
	f_{\text{Kor}}		&		Korrekturfaktor							\\
	P_{\text{Bem}}		&		Höchstbemessungsleistung der Anlage		\\
\end{conditions}

Der einheitenlose Korrekturfaktor $f_{\text{Kor}}$ liegt für Biomethan bei \SI{1.6}{\relax} und für Biogas bei \SI{1.1}{\relax}. Der Anreiz für eine Flexibilisierung von Biogasanlagen ist somit größer, als bei Biomethananlagen, da eine höhere Vergütung erreicht wird. Zusätzlich wird $P_{\text{Zusatz}}$ maximal auf das \SI{0.5}{\relax}-fache von $P_{\text{Inst}}$ gedeckelt, auch wenn die Berechnung einen größeren Wert ergibt. \parencite{BJV2014} \parencite{NKGH-FP}\smallskip

Durch die Kombination aus der Begrenzung der maximal beanspruchbaren Vergütung nach dem \gls{EEG} durch die Höchstbemessungsleistung, der verpflichtenden Direktvermarktung und der Berechnung der \gls{EEG} Vergütung aus dem Monatsmarktwert der jeweiligen Technologie, wird erreicht, dass Anlagenbetreiber ihre Erzeugung nach dem Börsenstrompreis richten und somit bedarfsgerechter produzieren. Zusätzlich wird auf diese Weise eine Erhöhung des Monatsmarktwertes von Biogas und -methan erreicht, wodurch die Marktprämie und damit die zu zahlende Vergütung nach dem \gls{EEG} sinkt.


\subsubsection{Flexibilitätszuschlag für Neuanlagen}\label{chap:law_FZ}

Der Flexibilitätszuschlag für Neuanlagen basiert auf dem gleichen Prinzip wie die Flexibilitätsprämie für Bestandsanlagen. Hiermit soll ein Anreiz geschaffen werden, dass Anlagenbetreiber von Neuanlagen mit einer Leistung von über \SI{100}{\kw}, statt einer volllaststunden-optimierten, eine bedarfsgerechte Produktion anstreben. Im Gegensatz zur Flexibilitätsprämie beläuft sich der Flexibilitätszuschlag jedoch auf \SI[per-mode=symbol]{40}{\Eurkw} für die gesamte installierte Leistung über die gesamte Förderdauer des \gls{EEG}. \parencite{BJV2014} \parencite{DanielGromke2019}


\subsubsection{Vermiedene Netzentgelte}\label{chap:law_vN}

Mit der Auszahlung vermiedener Netzentgelte nach der \gls{GASNEV}, soll der Kostenvermeidungseffekt der Biomethaneinspeisung auf die vorgelagerte Netzebene weitergegeben werden. Dabei belaufen sich die vermiedenen Netzentgelte auf \SI[per-mode=symbol]{0.7}{\ctkwh}.\smallskip

\SI{2010}{\relax} wurde die Auszahlung der vermiedener Netzentgelte auf \SI{10}{\Jahre} begrenzt, obwohl der Kostenvermeidungseffekt weitaus länger anhält. Die vermiedenen Netzentgelte machen dabei einen wesentlichen Anteil an der Wirtschaftlichkeit von Biomethananlagen aus und bis Ende \SI{2020}{\relax} wird jede vierte Biomethanbestandsanlage keine vermiedenen Netzentgelte mehr erhalten. \parencite{dena2018}


\subsubsection{Fazit}

Das derzeitige Umfeld für die Biogasaufbereitung zu Biomethan bei Neu- und Bestandsanlagen kann insgesamt als eher unattraktiv eingestuft werden. Die Anreize durch die Kombination aus Höchstbemessungsleistung, Direktvermarktung und Flexibilitätsprämie führen hin zu einer Flexibilisierung des Anlagenparks. Jedoch scheinen andere Flexibilisierungsoptionen derzeit günstiger.\smallskip

Durch die Begrenzung der Förderdauer der vermiedenen Netzentgelte und den höheren Korrekturfaktor von Biomethan gegenüber Biogas, sinkt die Wirtschaftlichkeit von Biomethananlagen stark. Zusätzlich besteht für Strom aus Biomethan nur dann Anspruch auf eine Vergütung nach dem \gls{EEG}, wenn dieser aus \gls{KWK} erzeugt wird und die erzeugte Wärme vollständig genutzt wird. Da hierfür große Wärmepufferspeicher nötig sind, steigen die Kapitalkosten deutlich. Schlussendlich fehlen außerdem klare politische Zielsetzungen im Bezug auf Biomethan. \smallskip

Für Anlagen die sich außerhalb des \gls{EEG} befinden, besteht kein zusätzlicher Anreiz durch Subventionen zur Flexibilisierung. Dies bedeutet, dass sich die Flexibilisierung von Bestandsanlagen, die aus dem \gls{EEG} gefallen sind, nur über den Einspeisepreis des produzierten Methans refinanzieren muss. Deshalb ist es besonders interessant zu betrachten, zu welchen Kosten eine Bestandsanlage für die Methaneinspeisung umgerüstet werden kann (s. Kap. ). %ToDo

\subsection{Stand der Marktintegration von Biogas und -methan}

In diesem Abschnitt wird auf die heutige Rolle von Biogas und -methan in den Sektoren Stromerzeugung, Wärme und Kälte und Verkehr eingegangen. In Tabelle \ref{tab:tab_gas-methane-market} findet sich eine Zusammenfassung der Marktanteile von Biogas und -methan nach den jeweiligen Sektoren.

\input{table_gas-methan-market}


\subsubsection{Stromerzeugung}

Im Jahr 2019 wurden in Deutschland \SI{244.3}{\twh} erneuerbarer Strom produziert, welches einem Anteil von \SI{42.1}{\percent} am Bruttostromverbrauch von \SI{579.8}{\twh} entspricht. Die Bruttostromerzeugung aus Bioenergie stellt mit \SI{50.4}{\twh} einen wesentlichen Anteil an dem produzierten erneuerbaren Strom dar (s. Abb. \ref{fig:ee-gen_total}). \parencite{BWE2020} 

\input{plot_bar_ee-gen}

Biogasanlagen produzieren mit \SI{29.2}{\twh} den Großteil der Bruttostromerzeugung aus Bioenergie, während Biomethan mit einer Erzeugung von \SI{2.7}{\twh} eine untergeordnete Rolle spielt (s. Abb. \ref{fig:ee-gen_biomass}). \parencite{BWE2020} 

\input{plot_bar_biomass-gen}

Ende 2019 waren in Deutschland mehr als \SI{9000}{\relax} Biogas- und Biomethananlagen mit einer Kraftwerksleistung von \SI{5.9}{\gw} bzw. \SI{0.6}{\gw} am Netz (s. Abb. \ref{fig:ee-cap_biogas}). Seit dem \gls{EEG} \SI{2012}{\relax} geht der Zubau von Biogasanlagen deutlich langsamer voran als in den vorangegangenen Jahren. Stattdessen erfolgt aufgrund der Einführung der Flexibilitätsprämie in erster Linie eine Erweiterung bestehender Biogasanlagen, um Flexibilität bereitstellen zu können. \parencite{BWE2020} \parencite{DanielGromke2019}

\input{plot_bar_line_biogas-methane}

In den Jahren \SI{2010}{\relax} bis \SI{2014}{\relax} ist der stärkste Ausbau von Biomethananlagen zu verzeichnen. Ab dem \gls{EEG} \SI{2014}{\relax} (s. Kap. \ref{chap:law_theo}) kommt es zu einem starken Einbruch in dem Zubau von Kraftwerksleistung und in den Jahren \SI{2017}{\relax} und \SI{2018}{\relax} ist dieser mit einem Rückbau von \SI{86}{\mw} bzw. \SI{10}{\mw} sogar negativ (s. Abb. \ref{fig:ee-cap_biogas}). Es zeigt sich, dass die Anreize seit Neuauflage des \gls{EEG} \SI{2014}{\relax} einem Ausbau der Biomethankapazitäten entgegenwirken. \parencite{BWE2020} \smallskip

Insgesamt wird deutlich, dass ein Großteil der bestehenden Anlagenleistung an Biogasanlagen innerhalb des nächsten Jahrzehnts seine Förderung nach dem \gls{EEG} verlieren wird. Es ist somit dringend geboten alternative Erlösströme zu finden, die über dem Niveau einer reinen Direktvermarktung an der Strombörse liegen, da das niedrige Preisniveau der Strommarkterlöse ansonsten zu einem Rückgang der Stromerzeugung aus Biogasananlagen führen würde. Deshalb soll diese Arbeit aufzeigen, ob die Biogasaufbereitung zu Biomethan eine solche Möglichkeit darstellen kann.


\subsubsection{Wärme und Kälte}

Der Endenergieverbrauch in dem Sektor Wärme und Kälte entsprach im Jahr 2019 \SI{13.4}{\twh} an Biogas und \SI{3.3}{\twh} an Biomethan. Dies entspricht einem Anteil von \SI{1.1}{\percent} bzw. \SI{0.3}{\percent} an dem Gesamtendenergieverbrauch in der Erzeugung von Wärme und Kälte von \SI{1216.7}{\twh}. Ein Großteil der erneuerbaren Wärmeerzeugung von insgesamt \SI{152.0}{\twh} aus Bioenergie stammt hingegen aus Festbrennstoffen. \parencite{BWE2020}\smallskip

Unter den richtigen Rahmenbedingungen kann der Einsatz von Biomethan im Sketor Wärme und Kälte in Zukunft zunehmen. Vor allem ist Biomethan gut geeignet, um eine stärke Rolle in der Erbringung von industrieller Prozesswärme bei hohen Temperaturen und bei der Spitzenlastdeckung zu übernehmen. Insgesamt wird ein Einsatz von \SI{18}{\twh} bis \SI{35}{\twh} an Biomethan an der Wärme- und Kälteproduktion im Jahr 2050 prognostiziert, wenn die rechtlichen Rahmenbedingungen hierfür geschaffen werden. \parencite{dena2017}


\subsubsection{Verkehr}

Mit einem Endenergieverbrauch von \SI{0.7}{\twh} an Biomethan und einer gesamten Erzeugung aus erneuerbaren Energie von \SI{36.9}{\twh} im Verkehrssektor im Jahr 2019 ist der Anteil am Gesamtmarkt von \SI{656.8}{\twh} sehr gering. \parencite{BWE2020} \smallskip

Zukünftig kann Biomethan in Form von Bio-\gls{LNG} im Schwerlast-, Schiffs- und Flugverkehr eine bedeutendere Rolle übernehmen, da in diesem Bereich voraussichtlich Verbrennungsmotoren für lange Zeit die dominierende Antriebstechnologie bleiben werden. \parencite{dena2017}